*Programmation sécurisée avec Java*===================================Introduction============But du cours------------Programmer des applications sécurisées en Java - Confidentialité des données - Confidentialité des transmissions - Authentification des partiesContenu-------Outils cryptographiques: - Les chiffrement symétriques - Les signatures - Les codes d'authentifications de message - Les condensatsMais aussi: - Les `ServiceProvider`s - Le protocole TLS - Les certificats X.509Pré-requis----------- Maîtrise du langage Java- Maîtrise des procédés de cryptographieDisclaimer----------**Ne rien faire en API de cryptographie sans comprendre la totalité des mécanismes mis en jeu !**Service Provider Interface==========================Description-----------Utiliser pour les technologies:- à évolution rapide- à implémentations multiplesSystème développé en Java pour permettre à quiconque de fournir une implémentation aux API standard de Java - Bases de données - Systèmes de fichier - Annuaires - Cryptographie - Codec sons, images et vidéo - Codages de caractèresFonctionnement--------------Il *suffit* de:- Implémenter un ensemble d'interfaces Java- Déclarer l'emplacement de la *façade*- Faire un `jar`Conséquences------------Système de greffons (*plugin*) donc - Documentation vague   - censée être valable pour toute implémentation - Pas de constructeurs   - on utilise des *factory method*Architecture de cryptographie Java==================================La page de description officielle de l'API du JCA se trouve [ici][jca]- Le *JCA* contient des classes fondamentales pour utiliser de la cryptographie en Java- Parmi les concepts on trouve :  - Du chiffrement symétrique (secret partagé)  - De l'authentification de message  - Du chiffrement asymétrique  - Du condensat de message (*digest*)  - De la signature- Certains algorithmes sont disponibles dans le Java standard- Les autres sont à installer comme SPI  - Les algorithmes disponibles sont disponible [cette adresse][algo][jca]: http://docs.oracle.com/javase/8/docs/technotes/guides/security/crypto/CryptoSpec.html[algo]: http://docs.oracle.com/javase/8/docs/technotes/guides/security/StandardNames.htmlCalcul de condensat-------------------- Réalisé par la classe `MessageDigest`Algorithmes standard du JCA: - MD5 (cassé) - SHA1 - SHA2 (différentes variantes de taille de condensat)Utilisation : - Créer un `MessageDigest` :   `MessageDigest digest = MessageDigest.getInstance("Algo");`     - Lui fournir les octets à condenser avec plusieurs appels à :   `digest.update(/* un byte[] ou un ByteBuffer */);` - Calculer le condensat avec :   `byte[] digest = digest.digest();`  - L'objet `digest` peut être utilisé de cette façon plusieurs fois de suite.Calcul de Code d'authentification de message (MAC)--------------------------------------------------- Réalisé par le classe `Mac`Algorithmiques standard du JCS: - Hmac avec les différentes variate de SHAUtilisation : - Créer un `Mac` :   `Mac mac = Mac.getInstance("HmacSHA512");`    - Lui fournir une clef :   `mac.init(key)`  - Lui fournir les octets à condenser avec plusieurs appels à:   `mac.update(/* un byte[] ou un ByteBuffer */);` - Calculer le mac avec:   `byte[] theMac = mac.doFinal();`   Nous verrons plus généralement les clefs plus tard.TP--- Écrire un programme qui calcule le condensat SHA512 d'un fichier- Écrire un programme qui calcule le Mac d'un fichier, avec Hmac et SHA512 comme algorithme. La clef sera générée à partir d'un mot de passe avec l'algorithme PBKDF2.